\documentclass{beamer}
\usetheme{Dresden}
\usepackage{tikz}
\usepackage{xmpincl}

\begin{document}
\title{Données de santé}
\subtitle{De quoi parle t-on ? --- À qui le dit-on?}   
\author{Jérôme Velut}
\institute{Entrée Libre --- CS les Abeilles, Quimper} 
\date{27 août 2019} 

\frame
{
\titlepage
\centering\tiny
\url{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}
\includexmp{CC_SA_4.0}
} 

\frame
{
\frametitle{Contenu}
\tableofcontents
} 

\section{Introduction} 
\frame{
\frametitle{Introduction}
\begin{columns}
	\column{0.5\textwidth}
\begin{block}{Je suis...}
	\begin{itemize}
		\item ingénieur dév. informatique
		\item doctorat imagerie médicale
		\item responsable dév. logiciel 
	\end{itemize}
\end{block}	
	\column{0.5\textwidth}
\begin{block}{... et donc touche à...}
	\begin{itemize}
		\item l'imagerie médicale
		\item l'anonymisation des données
		\item transfert de donnée 
		\item visualisation scientifique
	\end{itemize}
\end{block}	

\end{columns} 
\small
\centering{\includegraphics[height=1em]{logomasto.pdf} @djelouze@framapiaf.org}
}

\section{De quoi parle-t'on?}
\subsection{Données...}
\frame
{
\frametitle{Définitions}
\begin{block}{La base}
\begin{itemize}
	\item Une description de la réalité (Température, couleur, message)
	\item Le résultat d'un traitement (sondage politique, analyse biologique)
\end{itemize}
\end{block}
\onslide<2>
\begin{block}{Pour quoi faire?}
	\begin{itemize}
		\item Un nouveau traitement (risque de maladie)
		\item Interpréter ("Les français veulent...")
		\item Prendre une décision (Opération ou pas?)
	\end{itemize}
\end{block}
}

\frame
{
\frametitle{Données brutes}
\begin{description}
\item[Information] Une donnée transmise devient une information.
\pause
\item[Informatique] L'informatique est la science du traitement de l'information.
\pause
\item[Massives] \textit{Big data}. Météo, génomique, analyse tendancielle.
\end{description}
\pause
\begin{block}{Données personnelles, préambule du RGPD}
	\begin{description}
		\item[(1)] "La protection des personnes physiques à l'égard du traitement des données à caractère personnel est un droit fondamental"
		\item[(4)] Mais pas absolu.  
	\end{description}
(sur 173 \textit{considérants}, tout de même...)
\end{block}
}
\frame
{
\frametitle{Acteurs}
\begin{block}{Institutions}
	\begin{description}
		\item[RGPD] Règlement Général sur la Protection des Données
		\item[CNIL] Commission Nationale Informatique \& Libertés
		\item[Surveillance] Police, santé publique, politiques (a-)sociales 
	\end{description}
\end{block}
\begin{block}{Associations}
	\begin{description}
	  \item[LQDN] La Quadrature Du Net, défense des libertés numériques
      \item[APRIL] Promotion du logiciel libre
      \item[Exodus] Analyse des traceurs Android
	\end{description}
\end{block}
}
\frame
{
\frametitle{Acteurs}
\begin{block}{Entreprises}
	\begin{description}
		\item[Profilage] ciblage publicitaire, recrutement
		\item[Statistiques] utilisation de service
		\item[Marketing] neuromarketing (rejoint le profilage) 
	\end{description}
\end{block}
\pause
\begin{alertblock}{Citoyen$\cdot$nes}
	\begin{description}
	\item[Production] navigation, objets connectés,  
	\item[Propriété] à qui appartiennent ces données ?
	\item[Intimité] avec qui voulons nous les partager ?
\end{description}
\end{alertblock}
}
\subsection{... de santé}
\frame
{
\centering
\begin{tikzpicture}
\node[anchor=west] (donnee) at (0.3\textheight, 0.3\textheight) {Données};
\draw (0,0) circle (0.3\textheight);
\draw (donnee) -- (0,0.3\textheight);
\pause
\node[anchor=west] (perso) at (0.3\textheight, 0.25\textheight) {Données personnelles};
\draw (0,0) circle (0.25\textheight);
\draw (perso) -- (0,0.25\textheight);
\pause
\node[anchor=west] (sante) at (0.3\textheight, 0.2\textheight) {Données de santé};
\draw (0,0) circle (0.2\textheight);
\draw (sante) -- (0,0.2\textheight);
\node at (0,0.1\textheight) {Génétique};
\node at (0,0\textheight) {Physique};
\node at (0,-0.1\textheight) {Mentale};
\end{tikzpicture}
}

\frame
{\frametitle{Définition RGPD}
\begin{block}{Données concernant la santé}
	Les données à caractère personnel relatives à la santé physique ou mentale d'une personne physique, y compris la prestation de services de soins de santé, qui révèlent des informations sur l'état de santé de cette personne.
\end{block}
\begin{block}{Article 9}
	\begin{itemize}
		\item catégorie particulière
		\item interdiction de traitement, sauf...
		\item consentement explicite, intérêt vitaux, défense d'un droit...
	\end{itemize}
\end{block}
}
\frame
{
	\frametitle{Catégories particulières?}
	\begin{block}{Données sensibles}
		\begin{itemize}
			\item Au sens de la loi Informatique \& Libertés
			\item Pas au sens industriel
		\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{block}{Ajout RGPD}
	\begin{itemize}
		\item Biométrie
		\item Génétique
		\item Orientation sexuelle
	\end{itemize}
\end{block}
}

\frame
{
\frametitle{Quizz!}
\begin{block}{Est-ce une donnée de santé ?}
\begin{itemize}
	\item Un rendez-vous médecin? \pause non!
	\item Une hospitalisation? \pause oui!
	\item Votre pouls? \pause non!
	\item Votre pouls dans le temps? \pause ça dépend!
	\item Aptitude sportive? \pause non!
	\item Inaptitude sportive? \pause oui!
\end{itemize}
\end{block}
}
\section{À qui le dit-on?}
\frame
{
\frametitle{À qui le dit-on?}
\begin{block}{Données sensibles}
	\begin{itemize}
		\item Risque engendré par le traitement sur les droits et libertés fondamentales
		\item Traitement autorisé par exception uniquement
	\end{itemize}
\end{block}
\begin{alertblock}{Consentement}
	\begin{itemize}
		\item Une des exceptions
		\item Trop facile à obtenir
	\end{itemize}
\end{alertblock}
}
\subsection{Professions de santé}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{L'évidence}
\begin{block}{Hôpitaux}
	\begin{itemize}
		\item Rendez-vous spécialiste
		\item Dossier médical
	\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Examen d'imagerie}
	\begin{description}
		\item[DICOM] Format d'imagerie
		\item[PACS] Système d'archivage et de communication des images
	\end{description}		
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Dans une image}
	\begin{verbatim}
	(0010,0010) PN [VELUT^JEROME]     # 12,1 Patient's Name
	(0010,0020) LO [639104618 ]       # 10,1 Patient ID
	(0010,0030) DA [1979XXXX]         # 8,1 Patient's Birth Date
	(0010,0040) CS [M ]               # 2,1 Patient's Sex
	(0010,1010) AS [037Y]             # 4,1 Patient's Age
	(0010,1030) DS [85]               # 2,1 Patient's Weight
	(0010,21b0) LT (no value)         # 0,1 Additional Patient History
	\end{verbatim}
\end{frame}
\frame
{
	\frametitle{Analyses biologiques}
	\begin{block}{Résultats}
		\begin{itemize}
			\item Évidemment données de santé
			\item Archiver par le laboratoire
			\item Envoyer au prescripteur
			\item Envoyer au patient
		\end{itemize}
	\end{block}
    \begin{alertblock}{Tendance actuelle}
    	\begin{itemize}
    		\item Accès en ligne
    	\end{itemize}
    \end{alertblock}
}
\frame
{
\frametitle{Dossier Médical Partagé}
\begin{block}{Pavés de bonnes intentions\footnote{\url{www.departement-information-medicale.com/wp-content/uploads/2018/03/Pr\%C3\%A9sentation_DMP.pdf}}}
\begin{itemize}
	\item Prévention
	\item Continuité des soins
	\item Coordination
\end{itemize}
\end{block}\pause%
\begin{alertblock}{Oui mais}
	\begin{itemize}
		\item Centralisation (focalisation des attaques, fuites potentielles)
		\item Matrice d'accessibilité (qui a le droit d'accéder à vos données)
		\item cf. la page du Dr Philippe Ameline\footnote{\url{http://philippe.ameline.free.fr/phis/index.htm}}
	\end{itemize}
\end{alertblock}
}
\frame
{
	\frametitle{Dispositif Médicaux}
	\begin{block}{Réglement}
		\begin{itemize}
			\item Implant files (cash investigation)
			\item RDM : réglement à venir (2020)
			\item Dispositifs médicaux logiciels
		\end{itemize}
	\end{block}
	\pause
	\begin{block}{Données de santé}
		\begin{itemize}
			\item Données de DM = Données de santé
			\item L'inverse n'est pas forcément vrai
		\end{itemize}
	\end{block}
}

\subsection{Dans ton cloud}
\frame
{\frametitle{Là où vont les données}
\begin{block}{Hébergement}
	\begin{itemize}
        \item Old school : archivage papier
		\item Sur vos appareils
		\item Sur les serveurs des entreprises
		\item[HDS] Hébergeur de Données de Santé (certification)\footnote{\url{https://esante.gouv.fr/labels-certifications/hds/liste-des-herbergeurs-agrees}}
	\end{itemize}
\end{block}
\begin{alertblock}{Et sinon...}
	\begin{itemize}
		\item Cloud (ces ordinateur qui ne vous appartiennent pas)
		\item IoT, QS, mHealth\footnote{\url{www.who.int/goe/publications/goe_mhealth_web.pdf}} : les grands pourvoyeurs de \textit{data}
	\end{itemize}
\end{alertblock}
}

\subsection{Des app}
\frame
{
\frametitle{RunKeeper : un cas d'école}
\begin{block}{L'affaire}
	\begin{itemize}
		\item Mai 2016 : l'application envoie la géolocalisation même désactivée
		\item 4 jours plus tard, un "bug" est corrigé.  
	\end{itemize}
\end{block}
\pause
\begin{alertblock}{Aujourd'hui}
  \begin{itemize}
  	\item \url{https://reports.exodus-privacy.eu.org/fr/reports/87906/}
  	\item 7 pisteurs
  	\item 16 permissions
  \end{itemize}
\end{alertblock}
}

\frame
{
\frametitle{Bon élève ?}
\begin{block}{Fréquence cardiaque}
	\begin{itemize}
		\item \url{https://reports.exodus-privacy.eu.org/fr/reports/35484/}
		\item 0 pisteur
		\item 3 permissions
	\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Permissions}
	\begin{itemize}
		\item Caméra : fonctionnement normal
		\item Internet : pourquoi ?
		\item Vibreur : ma foi...
	\end{itemize}
\end{block}
Privacy policy : \url{https://sites.google.com/view/myheart-heart-rate-monitor/home}
}

\frame
{
\frametitle{En roue libre}
\begin{block}{Podomètre}
	\begin{itemize}
		\item \url{https://reports.exodus-privacy.eu.org/fr/reports/69088/}
		\item 8 pisteurs
		\item 13 permissions
	\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Permissions}
	\begin{itemize}
		\item Internet ("Aucune connexion requise")
		\item Read external storage
		\item Vendor ("Aucune fonctionnalité verrouillée")
	\end{itemize}
\end{block}
}

\frame
{
\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
	\frametitle{Apple Watch}
	\begin{block}{Factotum}
		\begin{itemize}
			\item ECG
			\item Pouls
			\item Detection de chute
			\item Habitudes alimentaires
		\end{itemize}
	\end{block}
\pause
\column{0.5\textwidth}
	\begin{alertblock}{C'est un DM !}
		\begin{itemize}
			\item En europe
			\item À ce titre, indication d'usage\footnote{\url{https://www.apple.com/legal/privacy/Instructions-for-Use-ECG-App.pdf}} : 
			\begin{itemize}
				\item ...
				\item DO NOT use to diagnose heart-related conditions
				\item ...
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{alertblock}
\end{columns}
}

\section{Conclusions}
\subsection{Risques}
\frame{\frametitle{Risques}
\begin{block}{Pertes de vigilance}
	Se croire en sécurité, mais la fiabilité n'est pas démontrée
\end{block}

\begin{block}{Exploitation par les sociétés d'assurance}
	\begin{itemize}
		\item SNDS : la loi santé interdit la promotion et l'exclusion de garanties des contrats.\footnote{https://frama.link/WLYxpr6M}  
		\item C'est une loi, modifiable, abrogeable, amendable,...
		\item Concerne le SNDS. Quid des applications ?
	\end{itemize}
\end{block}
}
\frame{\frametitle{Risques}
	\begin{block}{Piratage}
		\begin{itemize}
			\item Fuites de données
			\item Ré-identification
			\item ...
		\end{itemize}
	\end{block}
	
	\begin{block}{Discriminations}
		\begin{itemize}
			\item Refus d'accès à un lieu
			\item Salaire
			\item ...
		\end{itemize}
	\end{block}
}
\subsection{Solutions}
\frame{\frametitle{Solutions...}
\begin{block}{... citoyenne}
\begin{itemize}
	\item vigilance (loi, actualité, élections...)
	\item implication (Entrée Libre, associations,...)
	\item discrétion (cf. Exodus Privacy (@Metal\_Pouh, maintenant))
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{... technique}
	Logiciels libres!
\begin{itemize}
	\item chez votre médecin (@Kapu, jeudi)
	\item sur votre téléphone (FDroid, OSMand)
	\item décentralisation
\end{itemize}
\end{block}
}

\frame{
	\centering Merci à la reine des elfes !
}
\appendix
\frame{Annexes}
\frame{\frametitle{Élaborée avec}
\begin{columns}
	\column{0.5\textwidth}
	\begin{itemize}
		\item GNU/Linux (Fedora)
		\item Latex (Beamer)
		\item TexStudio
		\item Inkscape
		\item Gitlab (Framagit)
		\item Firefox
	\end{itemize}
	\column{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
	\item LSTU (framalink)
	\item mastodon (framapiaf)
    \item OSMand (pour venir!)
    \item FDroid (pour installer OSMand)
    \item Exodus 
\end{itemize}
\end{columns}	
}

\frame
{
	\frametitle{Article 9 --- Données sensibles}
	\begin{block}{9.1}
Le traitement des données à caractère personnel qui révèle l'origine raciale ou ethnique, les opinions politiques, les
convictions religieuses ou philosophiques ou l'appartenance syndicale, ainsi que le traitement des données génétiques,
des données biométriques aux fins d'identifier une personne physique de manière unique, des données concernant la
santé ou des données concernant la vie sexuelle ou l'orientation sexuelle d'une personne physique sont interdits.
\end{block}
}
\frame
{
	\frametitle{Article 9 --- Données sensibles}
	Le paragraphe 1 ne s'applique pas si l'une des conditions suivantes est remplie:
}
\frame
{
\frametitle{Article 9 --- Données sensibles}
\begin{block}{9.2.a}
la personne concernée a donné son consentement explicite au traitement de ces données à caractère personnel pour une ou plusieurs finalités spécifiques, sauf lorsque le droit de l’Union ou le droit de l’État membre prévoit que l’interdiction visée au paragraphe 1 ne peut pas être levée par la personne concernée;
\end{block}
}
\frame
{
	\frametitle{Article 9 --- Données sensibles}
	\begin{block}{9.2.b}
 le traitement est nécessaire aux fins de l’exécution des obligations et de l’exercice des droits propres au responsable du traitement ou à la personne concernée en matière de droit du travail, de la sécurité sociale et de la protection sociale, dans la mesure où ce traitement est autorisé par le droit de l’Union, par le droit d’un État membre ou par une convention collective conclue en vertu du droit d’un État membre qui prévoit des garanties appropriées pour les droits fondamentaux et les intérêts de la personne concernée;
	\end{block}
}
\frame
{
	\frametitle{Article 9 --- Données sensibles}
	\begin{block}{9.2.c}
le traitement est nécessaire à la sauvegarde des intérêts vitaux de la personne concernée ou d’une autre personne physique, dans le cas où la personne concernée se trouve dans l’incapacité physique ou juridique de donner son consentement;
	\end{block}
}
\frame
{
	\frametitle{Article 9 --- Données sensibles}
	\begin{block}{9.2.d}
le traitement est effectué, dans le cadre de leurs activités légitimes et moyennant les garanties appropriées, par une fondation, une association ou tout autre organisme à but non lucratif et poursuivant une finalité politique, philosophique, religieuse ou syndicale, à condition que ledit traitement se rapporte exclusivement aux membres ou aux anciens membres dudit organisme ou aux personnes entretenant avec celui-ci des contacts réguliers en liaison avec ses finalités et que les données à caractère personnel ne soient pas communiquées en dehors de cet organisme sans le consentement des personnes concernées;
	\end{block}
}
\frame
{
	\frametitle{Article 9 --- Données sensibles}
	\begin{block}{9.2.e}
le traitement porte sur des données à caractère personnel qui sont manifestement rendues publiques par la personne concernée;
	\end{block}
}
\frame
{
	\frametitle{Article 9 --- Données sensibles}
	\begin{block}{9.2.f}
le traitement est nécessaire à la constatation, à l’exercice ou à la défense d’un droit en justice ou chaque fois que des juridictions agissent dans le cadre de leur fonction juridictionnelle;
	\end{block}
}
\frame
{
	\frametitle{Article 9 --- Données sensibles}
	\begin{block}{9.2.g}
le traitement est nécessaire pour des motifs d’intérêt public important, sur la base du droit de l’Union ou du droit d’un ‘État membre qui doit être proportionné à l’objectif poursuivi, respecter l’essence du droit à la protection des données et prévoir des mesures appropriées et spécifiques pour la sauvegarde des droits fondamentaux et des intérêts de la personne concernée;
	\end{block}
}
\frame
{
	\frametitle{Article 9 --- Données sensibles}
	\begin{block}{9.2.h}
le traitement est nécessaire aux fins de la médecine préventive ou de la médecine du travail, de l’appréciation de la capacité de travail du travailleur, de diagnostics médicaux, de la prise en charge sanitaire ou sociale, ou de la gestion des systèmes et des services de soins de santé ou de protection sociale sur la base du droit de l’Union, du droit d’un État membre ou en vertu d’un contrat conclu avec un professionnel de la santé et soumis aux conditions et garanties visées au paragraphe 3;
	\end{block}
}
\frame
{
	\frametitle{Article 9 --- Données sensibles}
	\begin{block}{9.2.i}
le traitement est nécessaire pour des motifs d’intérêt public dans le domaine de la santé publique, tels que la protection contre les menaces transfrontalières graves pesant sur la santé, ou aux fins de garantir des normes élevées de qualité et de sécurité des soins de santé et des médicaments ou des dispositifs médicaux, sur la base du droit de l’Union ou du droit de l’État membre qui prévoit des mesures appropriées et spécifiques pour la sauvegarde des droits et libertés de la personne concernée, notamment le secret professionnel;
	\end{block}
}
\frame
{
	\frametitle{Article 9 --- Données sensibles}
	\begin{block}{9.2.j}
 le traitement est nécessaire à des fins archivistiques dans l’intérêt public, à des fins de recherche scientifique ou historique ou à des fins statistiques, conformément à l’article 89, paragraphe 1, sur la base du droit de l’Union ou du droit d’un État membre qui doit être proportionné à l’objectif poursuivi, respecter l’essence du droit à la protection des données et prévoir des mesures appropriées et spécifiques pour la sauvegarde des droits fondamentaux et des intérêts de la personne concernée.
	\end{block}
}

\end{document}

